\documentclass[letter,12pt]{article}
\usepackage[paperheight=27.94cm,paperwidth=21.59cm,bindingoffset=0in,left=3cm,right=2.0cm,top=3.5cm,bottom=2.5cm,headheight=200pt,headsep=1.0\baselineskip]{geometry}
\usepackage{graphicx,lastpage}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{censor}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{rotating}
\usepackage{multirow}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\renewcommand{\tablename}{Tabla}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\begin{document}

\title{\Huge{Tarea 1 Sistemas Distribuidos} \\
  \large Plataforma de análisis de preguntas y respuestas en Internet}
\author{\\Dante Libiot, dante.libiot@mail.udp.cl\\ \\ \textbf{Profesor: } Nicolás Hidalgo}
\date{Abril, 2026}
\maketitle

\tableofcontents

\newpage

% ============================================================
\section{Introducción}
% ============================================================

El objetivo de este trabajo es diseñar e implementar un sistema de caché distribuido para
optimizar consultas geoespaciales sobre edificaciones en Santiago. El problema es simple:
cuando se consulta repetidamente la misma información, recalcular la respuesta cada vez
es ineficiente. La solución es guardar las respuestas en caché para que las consultas
repetidas se respondan desde memoria sin reprocesar los datos.

Se usa \textbf{Redis} como caché porque almacena datos en RAM, lo que lo hace
significativamente más rápido que releer un archivo o consultar una base de datos.
Además, al ser un servicio independiente, puede ser compartido por múltiples servidores,
lo que lo hace apropiado en un contexto distribuido.

% ============================================================
\section{Diseño de la Arquitectura}
% ============================================================

\subsection{Descripción General}

El sistema sigue una \textbf{arquitectura cliente-servidor de dos capas (2-tier)}.
El frontend actúa como \textit{thin client}: no tiene lógica de negocio, no sabe nada
de Redis ni del dataset, y su única función es mostrar información y mandar órdenes al
backend vía HTTP. El backend concentra toda la lógica: gestiona Redis, procesa consultas,
registra métricas y persiste el historial.

Esta separación tiene ventajas prácticas: el cliente es liviano (corre en cualquier
browser sin instalación), y si se modifica la lógica del caché o la política de evicción,
solo se toca el backend.

El flujo es el siguiente: el Generador de Tráfico manda consultas al Sistema de Caché.
Si la respuesta existe en Redis (\textit{hit}), se retorna de inmediato. Si no existe
(\textit{miss}), el Generador de Respuestas la calcula desde los datos en memoria, la
guarda en Redis y la retorna. Las métricas se registran en cada paso.

\subsection{Componentes Principales}

\subsubsection{Generador de Tráfico}
Simula consultas de empresas de logística sobre zonas de Santiago. Cada consulta combina:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Zona geográfica} (Z1--Z5): seleccionada según la distribución configurada (uniforme o Zipf).
    \item \textbf{Tipo de consulta} (Q1--Q5): seleccionado de forma uniforme al azar.
    \item \textbf{Parámetros}: \texttt{confidence\_min} $\in [0,1]$ redondeado a 2 decimales para Q1--Q4; \texttt{bins} $\in \{5,10,20\}$ para Q5.
\end{itemize}

\subsubsection{Sistema de Caché (Redis)}
Recibe cada consulta, genera una clave única del formato \texttt{tipo:zona:parámetros},
y busca esa clave en Redis. Si existe, retorna la respuesta guardada. Si no, delega al
Generador de Respuestas y almacena el resultado con el TTL configurado.

\subsubsection{Generador de Respuestas}
Procesa las consultas que el caché no pudo responder, operando sobre los datos cargados
en memoria al inicio. No accede a disco durante la ejecución.

\subsubsection{Almacenamiento de Métricas}
Registra hits, misses, latencias, throughput y evictions. Al terminar cada experimento,
guarda un resumen completo en SQLite.

% ============================================================
\section{Implementación}
% ============================================================

\subsection{Dataset: Google Open Buildings}

Se usa el dataset Google Open Buildings, tile de Chile central, con $\sim$1.706.965
registros donde cada fila representa un edificio detectado por satélite. Los campos
relevantes son:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
\midrule
\texttt{latitude}         & FLOAT & Latitud del centroide \\
\texttt{longitude}        & FLOAT & Longitud del centroide \\
\texttt{area\_in\_meters} & FLOAT & Área del edificio (m²) \\
\texttt{confidence}       & FLOAT & Certeza de detección {[}0, 1{]} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Campos del dataset utilizados.}
\end{table}

\texttt{confidence} indica qué tan seguro está el modelo de que el objeto detectado es
un edificio. Actúa como filtro de calidad en Q1--Q4 y como variable de análisis en Q5.
Al iniciar el sistema se cargan todos los datos en memoria y se filtran los $\sim$29.170
edificios dentro de las cinco zonas, descartando el resto.

\subsection{Zonas Geográficas}

Cada zona es un rectángulo de coordenadas (\textit{bounding box}). Solo los edificios
dentro de esos límites se consideran para esa zona.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llrrrr}
\toprule
\textbf{Zona} & \textbf{Nombre} & \textbf{lat\_min} & \textbf{lat\_max} & \textbf{lon\_min} & \textbf{lon\_max} \\
\midrule
Z1 & Providencia      & $-33{,}445$ & $-33{,}420$ & $-70{,}640$ & $-70{,}600$ \\
Z2 & Las Condes       & $-33{,}420$ & $-33{,}390$ & $-70{,}600$ & $-70{,}550$ \\
Z3 & Maipú            & $-33{,}530$ & $-33{,}490$ & $-70{,}790$ & $-70{,}740$ \\
Z4 & Santiago Centro  & $-33{,}460$ & $-33{,}430$ & $-70{,}670$ & $-70{,}630$ \\
Z5 & Pudahuel         & $-33{,}470$ & $-33{,}430$ & $-70{,}810$ & $-70{,}760$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Zonas geográficas con sus bounding boxes.}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llr}
\toprule
\textbf{Zona} & \textbf{Nombre} & \textbf{Edificios} \\
\midrule
Z1 & Providencia      & 2.750  \\
Z2 & Las Condes       & 5.048  \\
Z3 & Maipú            & 13.250 \\
Z4 & Santiago Centro  & 4.350  \\
Z5 & Pudahuel         & 3.772  \\
\midrule
   & \textbf{Total}   & \textbf{29.170} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Edificios por zona tras el filtrado inicial.}
\end{table}

\subsection{Tipos de Consultas (Q1--Q5)}

\subsubsection{Q1 --- Conteo de edificios}
Cuenta cuántos edificios de una zona tienen \texttt{confidence} $\geq$ umbral.\\
\textbf{Cache key:} \texttt{count:\{zona\}:conf=\{confidence\_min\}}

\subsubsection{Q2 --- Área promedio y total}
Calcula área promedio y total de los edificios filtrados por confianza.\\
\textbf{Cache key:} \texttt{area:\{zona\}:conf=\{confidence\_min\}}

\subsubsection{Q3 --- Densidad por km²}
Divide el conteo de Q1 por el área de la zona para comparar sectores de distinto tamaño.\\
\textbf{Cache key:} \texttt{density:\{zona\}:conf=\{confidence\_min\}}

\subsubsection{Q4 --- Comparación de densidad entre dos zonas}
Compara la densidad de dos zonas y retorna cuál tiene mayor concentración.\\
\textbf{Cache key:} \texttt{compare:density:\{zona\_a\}:\{zona\_b\}:conf=\{confidence\_min\}}

\subsubsection{Q5 --- Distribución de confianza}
Genera un histograma de los valores de \texttt{confidence} de una zona, agrupados en
\texttt{bins} intervalos. A diferencia de Q1--Q4, aquí \texttt{confidence} no es un
filtro sino el objeto de análisis.\\
\textbf{Cache key:} \texttt{confidence\_dist:\{zona\}:bins=\{bins\}}

% ============================================================
\section{Experimentos y Resultados}
% ============================================================

\subsection{Decisiones de Diseño}

\subsubsection{Arquitectura de Contenedores}

El sistema se despliega en \textbf{5 contenedores Docker} orquestados con un único
\texttt{docker-compose.yml} dentro de la misma red interna. Esto permite levantarlo
completo con un solo \texttt{docker-compose up} sin configuración manual.

\textbf{Redis} usa la imagen oficial Alpine. La política de evicción y el tamaño de
memoria son configurables en caliente desde el frontend, sin tocar el compose.

\textbf{Backend Servidor} (Python + FastAPI): núcleo del sistema. Procesa Q1--Q5,
maneja Redis, registra métricas y guarda el historial en SQLite via SQLAlchemy.

\textbf{Frontend Servidor} (HTML/JS + Bootstrap + Chart.js): permite configurar TTL,
política y memoria, ver métricas en vivo y comparar experimentos en gráficos. Todo
servido por FastAPI como archivos estáticos, sin framework JS.

\textbf{Backend Cliente} (Python + FastAPI): recibe la orden del frontend, avisa al
servidor qué distribución se usará y genera las consultas de forma asíncrona. Se optó
por tareas asíncronas dentro del mismo proceso en lugar de contenedores dinámicos,
ya que levantar un contenedor por consulta sería innecesariamente costoso.

\textbf{Frontend Cliente} (HTML/JS + Bootstrap): permite configurar distribución y
número de consultas, y muestra el progreso en tiempo real.

\textbf{Persistencia}: SQLite en volumen Docker. Cada experimento queda registrado con
todos sus parámetros y métricas, lo que permite construir gráficos comparativos de forma
acumulativa.

\subsubsection{Distribuciones de Tráfico}

Se implementan dos distribuciones para la selección de zonas, que representan dos
comportamientos opuestos:

\textbf{Distribución uniforme}: reparte el tráfico equitativamente entre las 5 zonas.
Las repeticiones de consultas ocurren por azar y el hit rate resultante es relativamente bajo.

\textbf{Distribución Zipf} (parámetro $s=1{,}5$): concentra el tráfico en pocas zonas,
replicando el comportamiento real donde ciertos sectores se consultan mucho más que otros.
Con $s=1{,}5$, Z1 recibe $\approx$57\% del tráfico y Z5 menos del 5\%. Esto genera
patrones de repetición claros que benefician al caché: las zonas populares permanecen
en Redis y el hit rate sube considerablemente respecto a la distribución uniforme.

\subsubsection{Políticas de Evicción}

Cuando el caché se llena, Redis elimina entradas según la política configurada. Se
evalúan tres:

\textbf{LFU (Least Frequently Used)}: elimina la entrada menos consultada en total.
Es la política esperada como mejor bajo Zipf, porque preserva exactamente las zonas
más populares y elimina las raramente consultadas.

\textbf{LRU (Least Recently Used)}: elimina la entrada que lleva más tiempo sin ser
consultada. Funciona bien bajo distribución uniforme donde no hay un patrón claro de
popularidad. Bajo Zipf puede eliminar entradas populares si no fueron consultadas
recientemente, aunque en el largo plazo son las más pedidas.

\textbf{FIFO (First In, First Out)}: elimina la entrada más antigua sin considerar
frecuencia ni recencia. Se incluye como contraste negativo: al ignorar el patrón de
acceso, se espera que sea la peor política en ambas distribuciones.

La hipótesis es: LFU $>$ LRU $>$ FIFO bajo Zipf, y LRU $\approx$ LFU $>$ FIFO
bajo distribución uniforme.

\subsubsection{TTL}

El dataset es \textbf{estático}: el CSV nunca cambia durante la ejecución, por lo que
el TTL no sirve para mantener datos frescos. Su función real aquí es controlar cuánto
tiempo vive una entrada en el caché, lo que afecta directamente el hit rate: sin TTL
las entradas nunca expiran y el hit rate es máximo; con TTL bajo las entradas se
regeneran constantemente y el hit rate cae.

Los valores de TTL se definieron como fracciones de la duración total del experimento
$T = 180$ s (18.000 consultas $\times$ 10 ms/consulta):

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{TTL} & \textbf{Valor} & \textbf{Fracción de $T$} & \textbf{Interpretación} \\
\midrule
$0$ s              & 0 s      & 0\%   & Sin caché: ninguna entrada se retiene \\
$0{,}25 \cdot T$ s & 45 s     & 25\%  & Las entradas expiran en el primer cuartil \\
$0{,}50 \cdot T$ s & 90 s     & 50\%  & Las entradas duran la mitad del experimento \\
$0{,}75 \cdot T$ s & 135 s    & 75\%  & Las entradas duran tres cuartos del experimento \\
Sin TTL            & $\infty$ & 100\% & Hit rate máximo: nada expira \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Valores de TTL. $T = 180$ s = 18.000 consultas $\times$ 10 ms/consulta.}
\end{table}

Los extremos (TTL=0 y sin TTL) son referencias teóricas. Los tres valores intermedios
permiten observar cómo cambia el hit rate a medida que las entradas viven más tiempo.

\subsubsection{Espacio de Claves y Decisión de Precisión de \texttt{confidence\_min}}

Para que los tres tamaños de caché (50 MB, 200 MB, 500 MB) muestren diferencias
observables, es necesario cumplir dos condiciones: (1) que las consultas se repitan
lo suficiente como para generar hits, y (2) que el espacio total de claves supere
los 500 MB para que ningún tamaño pueda guardarlo todo.

La precisión de \texttt{confidence\_min} controla directamente cuántas claves distintas
existen, generando una tensión:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Más decimales} $\rightarrow$ más claves posibles $\rightarrow$ las consultas casi no se repiten $\rightarrow$ hit rate $\approx$ 0\%.
    \item \textbf{Menos decimales} $\rightarrow$ pocas claves $\rightarrow$ el caché se llena rápido y todo es hit $\rightarrow$ las tres configuraciones de memoria son indistinguibles.
\end{itemize}

Con \textbf{4 decimales} hay más de 40.000 claves posibles; en 18.000 consultas casi
no hay repeticiones. Con \textbf{1 decimal} hay $\sim$550 claves; el caché se llena en
los primeros minutos y después da igual el tamaño. Con \textbf{2 decimales} se obtienen
101 valores posibles de \texttt{confidence\_min} y 4.055 claves únicas totales, punto
de equilibrio que combinado con Zipf genera hits relevantes sin saturar ningún tamaño.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
\textbf{Tipo de consulta} & \textbf{Claves posibles} & \textbf{Cálculo} \\
\midrule
Q1, Q2, Q3 & 1.515 & $5 \text{ zonas} \times 101 \times 3$ \\
Q4          & 2.525 & $25 \text{ pares} \times 101$ \\
Q5          & 15    & $5 \text{ zonas} \times 3 \text{ bins}$ \\
\midrule
\textbf{Total} & \textbf{4.055} & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Universo de claves únicas con 2 decimales en \texttt{confidence\_min}.}
\end{table}

\subsubsection{Padding para Estresar la Memoria}

Con 4.055 claves y respuestas JSON de $\sim$100 bytes cada una, el espacio total sería
$\sim$400 KB, mucho menor que los 50 MB del caché más pequeño. Redis nunca evictaría
nada y los tres tamaños de memoria serían equivalentes.

Para forzar presión de memoria, cada respuesta almacenada en Redis incluye un campo
\texttt{\_pad} de 160 KB que \textbf{no se retorna al cliente}: se agrega al escribir
en Redis y se elimina al leer antes de responder. Esto simula que las respuestas
incluyen datos adicionales (geometrías, metadatos) sin afectar la latencia percibida.

Con esto, el espacio total posible es:
\[
4.055 \text{ claves} \times 160\ \text{KB} \approx \mathbf{619\ \text{MB}}
\]

Este valor supera los 500 MB, asegurando que ninguno de los tres tamaños pueda almacenar
todo el universo de respuestas:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Tamaño} & \textbf{Entradas máx.} & \textbf{\% del espacio total} & \textbf{Evicciones esperadas} \\
\midrule
50 MB  & $\sim$312   & 7{,}7\%  & Muchas \\
200 MB & $\sim$1.250 & 30{,}8\% & Moderadas \\
500 MB & $\sim$3.125 & 77{,}1\% & Pocas \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Capacidad y presión esperada por configuración de caché.}
\end{table}

\subsubsection{Número de Consultas por Experimento}

Se eligieron \textbf{18.000 consultas} por dos razones. Primero, garantizar que el caché
más grande (500 MB, $\sim$3.125 entradas) se llene completamente y aún queden suficientes
consultas para que las políticas de evicción actúen: con 18.000 consultas quedan
$\sim$14.875 después de llenar el caché, una razón de $\approx 4{,}7:1$ entre fase
estable y fase de llenado. Segundo, a 10 ms por consulta esto equivale a $T = 180$ s
$\approx$ 3 minutos por experimento, tiempo razonable para ejecutar múltiples corridas.

\subsection{Métricas de Evaluación}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Definición} \\
\midrule
Hit rate         & $\dfrac{\text{hits}}{\text{hits} + \text{misses}}$ \\[1em]
Throughput       & Consultas por segundo \\[0.5em]
Latencia p50/p95 & Percentiles 50 y 95 del tiempo de respuesta \\[0.5em]
Eviction rate    & Evicciones por minuto \\[0.5em]
Cache efficiency & $\dfrac{\text{hits} \cdot t_{\text{cache}} - \text{misses} \cdot t_{\text{db}}}{\text{total}}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Métricas de evaluación del sistema.}
\end{table}

Se usan percentiles (p50/p95) en lugar del promedio simple porque el promedio se distorsiona
con valores extremos, ocultando problemas reales de rendimiento.

\subsection{Resultados}

\textit{Esta sección se completará con los resultados empíricos de los experimentos,
incluyendo gráficos comparativos de hit rate, latencia, throughput y eviction rate.}

% ============================================================
\section{Discusión}
% ============================================================

\textit{Esta sección se completará respondiendo las preguntas del enunciado con base
en los resultados obtenidos.}

% ============================================================
\section{Conclusiones}
% ============================================================

\textit{Esta sección se completará una vez finalizados los experimentos.}

% ============================================================
\section{Referencias}
% ============================================================

\begin{itemize}
    \item Google Open Buildings Dataset: \url{https://sites.research.google/gr/open-buildings/}
    \item Redis Documentation: \url{https://redis.io/docs/}
    \item Docker Documentation: \url{https://docs.docker.com/}
\end{itemize}

\section*{Links}
\begin{enumerate}
    \item Repositorio de Github:
    \item Video de funcionamiento en Youtube:
\end{enumerate}

\end{document}
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       